\section{Технико-экономическое обоснование проекта}

% Begin Calculations

\FPeval{\totalProgramSize}{15680}
\FPeval{\totalProgramSizeCorrected}{8650}

\FPeval{\normativeManDays}{224}

\FPeval{\additionalComplexity}{0.12}
\FPeval{\complexityFactor}{clip(1 + \additionalComplexity)}

\FPeval{\stdModuleUsageFactor}{0.7}
\FPeval{\originalityFactor}{0.7}

\FPeval{\adjustedManDaysExact}{clip( \normativeManDays * \complexityFactor * \stdModuleUsageFactor * \originalityFactor )}
\FPround{\adjustedManDays}{\adjustedManDaysExact}{0}

\FPeval{\daysInYear}{365}
\FPeval{\redLettersDaysInYear}{9}
\FPeval{\weekendDaysInYear}{104}
\FPeval{\vocationDaysInYear}{21}
\FPeval{\workingDaysInYear}{ clip( \daysInYear - \redLettersDaysInYear - \weekendDaysInYear - \vocationDaysInYear ) }

\FPeval{\developmentTimeMonths}{3}
\FPeval{\developmentTimeYearsExact}{clip(\developmentTimeMonths / 12)}
\FPround{\developmentTimeYears}{\developmentTimeYearsExact}{2}
\FPeval{\requiredNumberOfProgrammersExact}{ clip( \adjustedManDays / (\developmentTimeYears * \workingDaysInYear) + 0.5 ) }

% тут должно получаться 2 ))
\FPtrunc{\requiredNumberOfProgrammers}{\requiredNumberOfProgrammersExact}{0}

\FPeval{\tariffRateFirst}{300000}
\FPeval{\tariffFactorFst}{3.04}
\FPeval{\tariffFactorSnd}{3.48}


\FPeval{\employmentFstExact}{clip( \adjustedManDays / \requiredNumberOfProgrammers )}
\FPtrunc{\employmentFst}{\employmentFstExact}{0}

\FPeval{\employmentSnd}{clip(\adjustedManDays - \employmentFst)}


\FPeval{\workingHoursInMonth}{160}
\FPeval{\salaryPerHourFstExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorFst / \workingHoursInMonth )}
\FPeval{\salaryPerHourSndExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorSnd / \workingHoursInMonth )}
\FPround{\salaryPerHourFst}{\salaryPerHourFstExact}{0}
\FPround{\salaryPerHourSnd}{\salaryPerHourSndExact}{0}

\FPeval{\bonusRate}{1.5}
\FPeval{\workingHoursInDay}{8}
\FPeval{\totalSalaryExact}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * ( \salaryPerHourFst * \employmentFst + \salaryPerHourSnd * \employmentSnd ) )}
\FPround{\totalSalary}{\totalSalaryExact}{0}

\FPeval{\additionalSalaryNormative}{20}

\FPeval{\additionalSalaryExact}{clip( \totalSalary * \additionalSalaryNormative / 100 )}
\FPround{\additionalSalary}{\additionalSalaryExact}{0}

\FPeval{\socialNeedsNormative}{0.5}
\FPeval{\socialProtectionNormative}{34}
\FPeval{\socialProtectionFund}{ clip(\socialNeedsNormative + \socialProtectionNormative) }

\FPeval{\socialProtectionCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \socialProtectionFund / 100 )}
\FPround{\socialProtectionCost}{\socialProtectionCostExact}{0}

\FPeval{\taxWorkProtNormative}{4}
\FPeval{\taxWorkProtCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \taxWorkProtNormative / 100 )}
\FPround{\taxWorkProtCost}{\taxWorkProtCostExact}{0}
\FPeval{\taxWorkProtCost}{0} % это считать не нужно, зануляем чтобы не менять формулы

\FPeval{\stuffNormative}{3}
\FPeval{\stuffCostExact}{clip( \totalSalary * \stuffNormative / 100 )}
\FPeval{\stuffCost}{\stuffCostExact}

\FPeval{\timeToDebugCodeNormative}{15}
\FPeval{\reducingTimeToDebugFactor}{0.3}
\FPeval{\adjustedTimeToDebugCodeNormative}{ clip( \timeToDebugCodeNormative * \reducingTimeToDebugFactor ) }

\FPeval{\oneHourMachineTimeCost}{5000}

\FPeval{\machineTimeCostExact}{ clip( \oneHourMachineTimeCost * \totalProgramSizeCorrected / 100 * \adjustedTimeToDebugCodeNormative ) }
\FPround{\machineTimeCost}{\machineTimeCostExact}{0}

\FPeval{\businessTripNormative}{15}
\FPeval{\businessTripCostExact}{ clip( \totalSalary * \businessTripNormative / 100 ) }
\FPround{\businessTripCost}{\businessTripCostExact}{0}

\FPeval{\otherCostNormative}{20}
\FPeval{\otherCostExact}{clip( \totalSalary * \otherCostNormative / 100 )}
\FPround{\otherCost}{\otherCostExact}{0}

\FPeval{\overheadCostNormative}{100}
\FPeval{\overallCostExact}{clip( \totalSalary * \overheadCostNormative / 100 )}
\FPround{\overheadCost}{\overallCostExact}{0}

\FPeval{\overallCost}{clip( \totalSalary + \additionalSalary + \socialProtectionCost + \taxWorkProtCost + \stuffCost + \machineTimeCost + \businessTripCost + \otherCost + \overheadCost ) }

\FPeval{\supportNormative}{30}
\FPeval{\softwareSupportCostExact}{clip( \overallCost * \supportNormative / 100 )}
\FPround{\softwareSupportCost}{\softwareSupportCostExact}{0}


\FPeval{\baseCost}{ clip( \overallCost + \softwareSupportCost ) }

\FPeval{\profitability}{35}
\FPeval{\incomeExact}{clip( \baseCost / 100 * \profitability )}
\FPround{\income}{\incomeExact}{0}

\FPeval{\estimatedPrice}{clip( \income + \baseCost )}

\FPeval{\localRepubTaxNormative}{3.9}
\FPeval{\localRepubTaxExact}{clip( \estimatedPrice * \localRepubTaxNormative / (100 - \localRepubTaxNormative) )}
\FPround{\localRepubTax}{\localRepubTaxExact}{0}
\FPeval{\localRepubTax}{0}

\FPeval{\ndsNormative}{20}
\FPeval{\ndsExact}{clip( (\estimatedPrice + \localRepubTax) / 100 * \ndsNormative )}
\FPround{\nds}{\ndsExact}{0}


\FPeval{\sellingPrice}{clip( \estimatedPrice + \localRepubTax + \nds )}

\FPeval{\taxForIncome}{18}
\FPeval{\incomeWithTaxes}{clip(\income * (1 - \taxForIncome / 100))}
\FPround\incomeWithTaxes{\incomeWithTaxes}{0}

% End Calculations

Целью работы является создание автоматизированной подсистемы обмена мгновенными сообщениями. Внедрение данного программного продукта в значительное степени сократит расходы времени, следовательно и денежных средств, на проведение действий по управлению данной организацией.

Основными задачами проектируемой системы является обмен текстовыми сообщениями, передача файлов и совершение звонков между пользователями подсистемы. 

Практическая значимость работы заключается в том, что результаты исследования и предложенные методические рекомендации и разработки могут быть использованы в организации и планировании деятельности предприятия.

\subsection{Расчёт затрат, необходимых для создания ПО}

Целесообразность создания коммерческого ПО требует проведения предварительной экономической оценки и расчета экономического эффекта.
Экономический эффект у разработчика ПО зависит от объёма инвестиций в разработку проекта, цены на готовый программный продукт и количества проданный копий, и проявляется в виде роста чистой прибыли.   

Оценка стоимости создания ПО со стороны разработчика предполагает составление сметы затрат, которая включает следующие статьи расходов:
\begin{itemize}

  \item заработную плату исполнителей, основную ($ \text{З}_{\text{o}} $) и дополнительную ($\text{З}_{\text{д}} $);

  \item отчисления в фонд социальной защиты населения ($ \text{З}_\text{сз} $);

  \item налоги от фонда оплаты труда ($ \text{Н}_\text{е} $);

  \item материалы и комплектующие ($ \text{М} $);

  \item спецоборудование ($ \text{Р}_\text{с} $);

  \item машинное время ($ \text{Р}_\text{м} $);

  \item расходны на научные командировки ($ \text{Р}_\text{нк} $);

  \item прочие прямые расходы ($ \text{П}_\text{з} $);

  \item накладные расходы ($ \text{Р}_\text{н} $);

  \item расходы на сопровождение и адаптацию ($ \text{Р}_\text{са} $).

\end{itemize}
Исходные данные для разрабатываемого проекта указаны в таблице~\ref{table:econ:initial_data}.

\addtable{Исходные данные}{table:econ:initial_data}{
	| >{\raggedright}m{0.62\textwidth} 
	| >{\centering}m{0.17\textwidth} 
	| >{\centering\arraybackslash}m{0.13\textwidth}|
}{
	\hline
    {\begin{center}
      Наименование
    \end{center} } & Условное обозначение & Значение \\
}{
	\hline
    Категория сложности & & 2 \\

    \hline
    Коэффициент сложности, ед. & $ \text{К}_\text{с} $ & \num{\complexityFactor} \\

    \hline
    Степень использования при разработке стандартных модулей, ед. & $ \text{К}_\text{т} $ & \num{\stdModuleUsageFactor} \\

    \hline
    Коэффициент новизны, ед. & $ \text{К}_\text{н} $ & \num{\originalityFactor} \\

    \hline
    Годовой эффективный фонд времени, дн. & $ \text{Ф}_\text{эф} $ & \num{\workingDaysInYear} \\

    \hline
    Продолжительность рабочего дня, ч. & $ \text{Т}_\text{ч} $ & \num{\workingHoursInDay} \\

    \hline
    Месячная тарифная ставка первого разряда, \byr{} & $ \text{Т}_{\text{м}_{1}}$ & \num{\tariffRateFirst} \\

    \hline
    Коэффициент премирования, ед. & $ \text{К} $ & \num{\bonusRate} \\

    \hline
    Норматив дополнительной заработной платы, ед. & $ \text{Н}_\text{д} $ & \num{\additionalSalaryNormative} \\

    \hline
    Норматив отчислений в ФСЗН и обязательное страхование, $\%$ & $ \text{Н}_\text{сз} $ & \num{\socialProtectionFund} \\

    \hline
    Норматив командировочных расходов, $\%$ & $ \text{Н}_\text{к} $ & \num{\businessTripNormative} \\

    \hline
    Норматив прочих затрат, $\%$ & $ \text{Н}_\text{пз} $ & \num{\otherCostNormative} \\

    \hline
    Норматив накладных расходов, $\%$ & $ \text{Н}_\text{рн} $ & \num{\overheadCostNormative} \\

    \hline
    Прогнозируемый уровень рентабельности, $\%$ & $ \text{У}_\text{рп} $ & \num{\profitability} \\

    \hline
    Норматив НДС, $\%$ & $ \text{Н}_\text{дс} $ & \num{\ndsNormative} \\

    \hline
    Норматив налога на прибыль, $\%$ & $ \text{Н}_\text{п} $ & \num{\taxForIncome} \\

    \hline
    Норматив расхода материалов, $\%$ & $ \text{Н}_\text{мз} $ & \num{\stuffNormative} \\

    \hline
    Норматив расхода машинного времени, ч. & $ \text{Н}_\text{мв} $ & \num{\adjustedTimeToDebugCodeNormative} \\

    \hline
    Цена одного часа машинного времени, \byr{} & $ \text{Н}_\text{мв} $ & \num{\oneHourMachineTimeCost} \\

    \hline
    Норматив расходов на сопровождение и адаптацию ПО, $\%$ & $ \text{Н}_\text{рса} $ & \num{\supportNormative} \\
    \hline
}

На основании сметы затрат и анализа рынка ПО определяется плановая отпускаемая цена.
Для составления сметы затрат на создание ПО необходима предварительная оценка трудоемкости ПО и его объёма.
Расчет объёма программного продукта (количества строк исходного кода) предполагает определение типа программного обеспечения, всестороннее техническое обоснование функций ПО и определение объёма каждой функций.
Согласно классификации типов программного обеспечения, разрабатываемое ПО с наименьшей ошибкой можно классифицировать как ПО методo"=ориентированных расчетов.


Общий объём программного продукта определяется исходя из количества и объёма функций, реализованных в программе:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_program_size}
  V_{o} = \sum_{i = 1}^{n} V_{i} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ V_{i} $ & объём отдельной функции ПО, LoC; \\
    & $ n $ & общее число функций.
\end{explanation}

На стадии технико-экономического обоснования проекта рассчитать точный объём функций невозможно.
Вместо вычисления точного объёма функций применяются приблизительные оценки на основе данных по аналогичным проектам или по нормативам, которые приняты в организации.

\addtable{Перечень и объём функций программного модуля}{table:econ:function_sizes}{
	| >{\centering}m{0.12\textwidth} 
	| >{\raggedright}m{0.40\textwidth} 
	| >{\centering}m{0.18\textwidth} 
	| >{\centering\arraybackslash}m{0.18\textwidth}|
}{
	\hline
         \multirow{2}{0.12\textwidth}[-0.5em]{\centering № функции}
       & \multirow{2}{0.40\textwidth}[-0.55em]{\centering Наименование (содержание)} 
       & \multicolumn{2}{c|}{\centering Объём функции, LoC} \tabularnewline
  
  \cline{3-4} & 
       & { по каталогу ($ V_{i} $) }
       & { уточненный ($ V_{i}^{\text{у}} $) } \tabularnewline
}{
	\hline 
  101 & Организация ввода информации & \num{100} & \num{60} \tabularnewline
  
  \hline
  102 & Контроль, предварительная обработка и ввод информации & \num{520} & \num{520} \tabularnewline

  \hline
  111 & Управление вводом/выводом & \num{2700} & \num{700} \tabularnewline

  \hline
  304 & Обслуживание файлов & \num{520} & \num{580} \tabularnewline

  \hline
  305 & Обработка файлов & \num{750} & \num{750} \tabularnewline

  \hline
  309 & Формирование файла & \num{1100} & \num{1100} \tabularnewline

  \hline
  506 & Обработка ошибочных и сбойных ситуаций & \num{430} & \num{430} \tabularnewline

  \hline
  507 & Обеспечение интерфейса между компонентами & \num{730} & \num{730} \tabularnewline

  \hline
  605 & Вспомогательные и сервисные программы & \num{460} & \num{280} \tabularnewline 

  \hline
  701 & Математическая статистика и прогнозирование & \num{8370} & \num{3500} \tabularnewline

  \hline

  % Уточенная оценка вычислялась с помощью R: (+ручной фикс)
  % set.seed(35)
  % locs <- c(100, 520, 2700, 520, 750, 1100, 430, 730, 460, 8370)
  % locs.which.corrected <- rbinom(length(locs), 1, 0.4)
  % locs.corrections <- rnorm(length(locs), mean = -0.25, sd=0.3)
  % locs.correction.factor <- 1 + locs.which.corrected * locs.corrections
  % locs.corrected <- signif(locs * locs.correction.factor, digits = 2)
  % locs.corrected
  % sum(locs)
  % sum(locs.corrected)

  Итог & & {\num{\totalProgramSize}} & {\num{\totalProgramSizeCorrected}} \tabularnewline

  \hline
}

Каталог аналогов программного обеспечения предназначен для предварительной оценки объёма ПО методом структурной аналогии.
В разных организациях в зависимости от технических и организационных условий, в которых разрабатывается ПО, предварительные оценки могут корректироваться на основе экспертных оценок.
Уточненный объём ПО рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_program_size_corrected}
  V_{\text{у}} = \sum_{i = 1}^{n} V_{i}^{\text{у}} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ V_{i}^{\text{y}} $ & уточненный объём отдельной функции ПО, LoC; \\
    & $ n $ & общее число функций.
\end{explanation}

Перечень и объём функций программного модуля перечислен в таблице~\ref{table:econ:function_sizes}.
По приведенным данным уточненный объём некоторых функций изменился, и общий объём ПО составил $ V_{o} = \SI{\totalProgramSize}{\text{LoC}} $, общий уточненный общем ПО~---~$ V_{\text{у}} = \SI{\totalProgramSizeCorrected}{\text{LoC}} $.

По уточненному объёму ПО и нормативам затрат труда в расчете на единицу объёма определяются нормативная и общая трудоемкость разработки ПО.
Уточненный объём ПО~---~\SI{\totalProgramSizeCorrected}{\text{LoC}}. 
ПО относится ко второй категории сложности: предполагается его использование для сложных статистических расчетов и решения задач классификации, также необходимо обеспечить переносимость ПО. 
По полученным данным определяется нормативная трудоемкость разработки ПО.
Согласно укрупненным нормам времени на разработку ПО в зависимости от уточненного объёма ПО и группы сложности ПО нормативная трудоемкость разрабатываемого проекта составляет~$ \text{Т}_\text{н} = \SI{\normativeManDays}{\text{чел.} / \text{дн.}}  $

Нормативная трудоемкость служит основой для оценки общей трудоемкости~$ \text{Т}_\text{о} $.
Используем формулу (\ref{eq:econ:effort_common}) для оценки общей трудоемкости для небольших проектов:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:effort_common}
  \text{Т}_\text{о} = \text{Т}_\text{н} \cdot 
                      \text{К}_\text{с} \cdot 
                      \text{К}_\text{т} \cdot 
                      \text{К}_\text{н} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{К}_\text{с} $ & коэффициент, учитывающий сложность ПО; \\
    & $ \text{К}_\text{т} $ & поправочный коэффициент, учитывающий степень использования при разработке стандартных модулей; \\
    & $ \text{К}_\text{н} $ & коэффициент, учитывающий степень новизны ПО.
\end{explanation}

Дополнительные затраты труда на разработку ПО учитываются через коэффициент сложности, который вычисляется по формуле
\begin{equation}
\label{eq:econ:complexity_coeff}
  \text{К}_{\text{с}} = 1 + \sum_{i = 1}^n \text{К}_{i} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{К}_{i} $ & коэффициент, соответствующий степени повышения сложности ПО за счет конкретной характеристики; \\
    & $ n $ & количество учитываемых характеристик.
\end{explanation}

Наличие двух характеристик сложности позволяет вычислить коэффициент сложности
\begin{equation}
\label{eq:econ:complexity_coeff_calc}
  \text{К}_{\text{с}} = \num{1} + \num{\additionalComplexity} = \num{\complexityFactor} \text{\,.}
\end{equation}

Разрабатываемое ПО использует стандартные компоненты. Степень использования стандартных компонентов определяется коэффициентом использования стандартных модулей~---~$ \text{К}_\text{т} $.
Согласно справочным данным указанный коэффициент для разрабатываемого приложения $ \text{К}_\text{т} = \num{\stdModuleUsageFactor} $.
Трудоемкость создания ПО также зависит от его новизны и наличия аналогов.
Разрабатываемое ПО не является новым, существуют аналогичные более зрелые разработки у различных компаний и университетов по всему миру.
Влияние степени новизны на трудоемкость создания ПО определяется коэффициентом новизны~---~$ \text{К}_\text{н} $.
Согласно справочным данным для разрабатываемого ПО $ \text{К}_\text{н} = \num{\originalityFactor} $.
Подставив приведенные выше коэффициенты для разрабатываемого ПО в формулу~(\ref{eq:econ:effort_common}) получим общую трудоемкость разработки
\begin{equation}
  \label{eq:econ:effort_common_calc}
  \text{Т}_\text{о} = \num{\normativeManDays} \times \num{\complexityFactor} \times \num{\stdModuleUsageFactor} \times \num{\originalityFactor} \approx \SI{\adjustedManDays}{\text{чел.}/\text{дн.}}
\end{equation}

На основе общей трудоемкости и требуемых сроков реализации проекта вычисляется плановое количество исполнителей.
Численность исполнителей проекта рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:num_of_programmers}
  \text{Ч}_\text{р} = \frac{\text{Т}_\text{о}}{\text{Т}_\text{р} \cdot \text{Ф}_\text{эф}} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{Т}_\text{о} $ & общая трудоемкость разработки проекта, $ \text{чел.}/\text{дн.} $; \\
    & $ \text{Ф}_\text{эф} $ & эффективный фонд времени работы одного работника в течение года, дн.; \\
    & $ \text{Т}_\text{р} $ & срок разработки проекта, лет.
\end{explanation}

Эффективный фонд времени работы одного разработчика вычисляется по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:effective_time_per_programmer}
  \text{Ф}_\text{эф} = 
    \text{Д}_\text{г} -
    \text{Д}_\text{п} -
    \text{Д}_\text{в} -
    \text{Д}_\text{о} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{Д}_\text{г} $ & количество дней в году, дн.; \\
    & $ \text{Д}_\text{п} $ & количество праздничных дней в году, не совпадающих с выходными днями, дн.; \\
    & $ \text{Д}_\text{в} $ & количество выходных дней в году, дн.; \\
    & $ \text{Д}_\text{п} $ & количество дней отпуска, дн.
\end{explanation}

Согласно данным, приведенным в производственном календаре для пятидневной рабочей недели в 2013 году для Беларуси, фонд рабочего времени составит
\begin{equation}
  \text{Ф}_\text{эф} = \num{\daysInYear} - \num{\redLettersDaysInYear} - \num{\weekendDaysInYear} - \num{\vocationDaysInYear} = \SI{\workingDaysInYear}{\text{дн.}}
\end{equation}

Учитывая срок разработки проекта $ \text{Т}_\text{р} = \SI{\developmentTimeMonths}{\text{мес.}} = \SI{\developmentTimeYears}{\text{года}} $, общую трудоемкость и фонд эффективного времени одного работника, вычисленные ранее, можем рассчитать численность исполнителей проекта
\begin{equation}
  \label{eq:econ:num_of_programmers_calc}
  \text{Ч}_\text{р} = 
    \frac{\num{\adjustedManDays}}
         {\num{\developmentTimeYears} \times \num{\workingDaysInYear}} 
    \approx \SI{\requiredNumberOfProgrammers}{\text{рабочих}}.
\end{equation}

Вычисленные оценки показывают, что для выполнения запланированного проекта в указанные сроки необходимо два рабочих.
Информация о работниках перечислена в таблице~\ref{table:econ:programmers}.

\addtable{Работники, занятые в проекте}{table:econ:programmers}{
	| >{\centering}m{0.4\textwidth} 
	| >{\centering}m{0.15\textwidth} 
	| >{\centering}m{0.18\textwidth} 
	| >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}|
}{
	\hline
   Исполнители & Разряд & Тарифный коэффициент & \mbox{Чел./дн.} занятости \\
}{
	\hline
   Программист \Rmnum{1}-категории & $ \num{13} $ & $ \num{\tariffFactorFst} $ & $ \num{\employmentFst} $ \\
   \hline
   Ведущий программист & $ \num{15} $ & $ \num{\tariffFactorSnd} $ & $ \num{\employmentSnd} $ \\
   \hline
}

Месячная тарифная ставка одного работника вычисляется по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:month_salary}
  \text{Т}_\text{ч} = 
    \frac {\text{Т}_{\text{м}_{1}} \cdot \text{Т}_{\text{к}} } 
          {\text{Ф}_{\text{р}} }  \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{Т}_{\text{м}_{1}} $ & месячная тарифная ставка 1-го разряда, \byr; \\
    & $ \text{Т}_{\text{к}} $ & тарифный коэффициент, соответствующий установленному тарифному разряду; \\
    & $ \text{Ф}_{\text{р}} $ & среднемесячная норма рабочего времени, час.
\end{explanation}




Подставив данные из таблицы~\ref{table:econ:programmers} в формулу~(\ref{eq:econ:month_salary}), приняв значение тарифной ставки 1-го разряда $ \text{Т}_{\text{м}_{1}} = \SI{\tariffRateFirst}{\text{\byr}} $ и среднемесячную норму рабочего времени $ \text{Ф}_{\text{р}} = \SI{\workingHoursInMonth}{\text{часов}} $ получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:month_salary_calc1}
  \text{Т}_{\text{ч}}^{\text{прогр. \Rmnum{1}-разр.}} = \frac{ \num{\tariffRateFirst} \times \num{\tariffFactorFst} } { \num{\workingHoursInMonth} } = \SI{\salaryPerHourFst}{\text{\byr}/\text{час;}}
\end{equation}
\begin{equation}
  \label{eq:econ:month_salary_calc2}
  \text{Т}_{\text{ч}}^{\text{вед. прогр.}} = \frac{ \num{\tariffRateFirst} \times \num{\tariffFactorSnd} } { \num{\workingHoursInMonth} } = \SI{\salaryPerHourSnd}{\text{\byr}/\text{час.}}
\end{equation}

Основная заработная плата исполнителей на конкретное ПО рассчитывается по формуле 
\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_salary}
  \text{З}_{\text{о}} = \sum^{n}_{i = 1} 
                        \text{Т}_{\text{ч}}^{i} \cdot
                        \text{Т}_{\text{ч}} \cdot
                        \text{Ф}_{\text{п}} \cdot
                        \text{К}
                          \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{Т}_{\text{ч}}^{i} $ & часовая тарифная ставка \mbox{$ i $-го} исполнителя, \byr$/$час; \\
    & $ \text{Т}_{\text{ч}} $ & количество часов работы в день, час; \\
    & $ \text{Ф}_{\text{п}} $ & плановый фонд рабочего времени \mbox{$ i $-го} исполнителя, дн.; \\
    & $ \text{К} $ & коэффициент премирования.
\end{explanation}

Подставив ранее вычисленные значения и данные из таблицы~\ref{table:econ:programmers} в формулу~(\ref{eq:econ:total_salary}) и приняв коэффициент премирования $ \text{К} = \num{\bonusRate} $ получим
\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_salary_calc}
  \text{З}_{\text{о}} = (\salaryPerHourFst \times \num{\employmentFst} + \salaryPerHourSnd \times \num{\employmentSnd}) \times \num{\workingHoursInDay} \times \num{\bonusRate} = \SI{\totalSalary}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Дополнительная заработная плата включает выплаты предусмотренные законодательством от труде и определяется по нормативу в процентах от основной заработной платы
\begin{equation}
  \label{eq:econ:additional_salary}
  \text{З}_{\text{д}} = 
    \frac {\text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{д}}} 
          {100\%} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{д}} $ & норматив дополнительной заработной платы, $ \% $.
\end{explanation}

Приняв норматив дополнительной заработной платы $ \text{Н}_{\text{д}} = \num{\additionalSalaryNormative\%} $ и подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:additional_salary}) получим
\begin{equation}
  \label{eq:econ:additional_salary_calc}
  \text{З}_{\text{д}} = 
    \frac{\num{\totalSalary} \times 20\%}
         {100\%} \approx \SI{\additionalSalary}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Согласно действующему законодательству отчисления в фонд социальной защиты населения составляют \num{\socialProtectionNormative\%} , в фонд обязательного страхования "--- \num{\socialNeedsNormative\%}, от фонда основной и дополнительной заработной платы исполнителей.
Общие отчисления на социальную защиту рассчитываются по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:soc_prot}
  \text{З}_{\text{сз}} = 
    \frac{(\text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}}) \cdot \text{Н}_{\text{сз}}}
         {\num{100\%}} \text{\,.}
\end{equation}

Подставив вычисленные ранее значения в формулу~(\ref{eq:econ:soc_prot}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:soc_prot_calc}
  \text{З}_{\text{сз}} =
    \frac{ (\num{\totalSalary} + \num{\additionalSalary}) \times \num{\socialProtectionFund\%} }
         { \num{100\%} }
    \approx \SI{\socialProtectionCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

По статье <<материалы>> проходят расходы на носители информации, бумагу, краску для принтеров и другие материалы, используемые при разработке ПО.
Норма расходов $ \text{Н}_{\text{мз}} $ определяется либо в расчете на \num{100} строк исходного кода, либо в процентах к основной зарплате исполнителей \mbox{\num{3\%}\,---\,\num{5\%}}.
Затраты на материалы вычисляются по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:stuff}
  \text{М} = 
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{мз}} }
         { \num{100\%} } =
    \frac{ \num{\totalSalary} \times \num{\stuffNormative\%} }
         { \num{100\%} } \approx
    \SI{\stuffCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Расходы по статье <<машинное время>> включают оплату машинного времени, необходимого для разработки и отладки ПО, которое определяется по нормативам в машино-часах на \num{100} строк исходного кода в зависимости от характера решаемых задач и типа ПК, и вычисляются по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:machine_time}
  \text{Р}_{\text{м}} =
    \text{Ц}_{\text{м}} \cdot 
    \frac {\text{V}_{\text{о}}}
          {\num{100}} \cdot
    \text{Н}_{\text{мв}} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Ц}_{\text{м}} $ & цена одного часа машинного времени, \byr; \\
      & $ \text{Н}_{\text{мв}} $ & норматив расхода машинного времени на отладку 100 строк исходного кода, часов.
\end{explanation}

Согласно нормативу норматив расхода машинного времени на отладку \num{100} строк исходного кода составляет $ \text{Н}_{\text{мв}} = \num{\timeToDebugCodeNormative} $, применяя понижающий коэффициент \num{\reducingTimeToDebugFactor} получаем $ {\text{Н}'}_{\text{мв}} = \num{\adjustedTimeToDebugCodeNormative} $.
Цена одного часа машинного времени составляет $ \text{Ц}_{\text{м}} = \SI{\oneHourMachineTimeCost}{\text{\byr}} $.
Подставляя известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:machine_time}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:machine_time_calc}
  \text{Р}_{\text{м}} =
    \num{\oneHourMachineTimeCost} \times 
    \frac {\num{\totalProgramSizeCorrected}}
          {\num{100}} \times
    \num{\adjustedTimeToDebugCodeNormative} =
    \SI{\machineTimeCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Расходы по статье <<научные командировки>> вычисляются как процент от основной заработной платы, либо определяются по нормативу. 
Вычисления производятся по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:business_trip}
  \text{Р}_{\text{к}} =
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{к}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{к}} $ & норматив командировочных расходов по отношению к основной заработной плате, $ \% $.
\end{explanation}

Подставляя ранее вычисленные значения в формулу~(\ref{eq:econ:business_trip}) и приняв значение $ \text{Н}_{\text{к}} = \num{\businessTripNormative\%} $ получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:business_trip_calc}
    \text{Р}_{\text{к}} =
    \frac{ \num{\totalSalary} \times \num{\businessTripNormative\%} }
         { \num{100\%} } = \SI{\businessTripCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Статья расходов <<прочие затраты>> включает в себя расходы на приобретение и подготовку специальной научно-технической информации и специальной литературы.
Затраты определяются по нормативу принятому в организации в процентах от основной заработной платы и вычисляются по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:other_cost}
  \text{П}_{\text{з}} =
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{пз}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{пз}} $ & норматив прочих затрат в целом по организации, $ \% $.
\end{explanation}

Приняв значение норматива прочих затрат $ \text{Н}_{\text{пз}} = \num{\otherCostNormative\%} $ и подставив вычисленные ранее значения в формулу~(\ref{eq:econ:other_cost}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:other_cost_calc}
  \text{П}_{\text{з}} =
    \frac{ \num{\totalSalary} \times \num{\otherCostNormative\%} }
         { \num{100\%} } = 
    \SI{\otherCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Статья <<накладные расходы>> учитывает расходы, необходимые для содержания аппарата управления, вспомогательных хозяйств и опытных производств, а также расходы на общехозяйственные нужны. Данная статья затрат рассчитывается по нормативу от основной заработной платы и вычисляется по формуле.

\begin{equation}
  \label{eq:econ:overhead_cost}
  \text{Р}_{\text{н}} =
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{рн}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{рн}} $ & норматив накладных расходов в организации,~$ \% $.
\end{explanation}

Приняв норму накладных расходов $ \text{Н}_{\text{рн}} = \num{\overheadCostNormative\%} $ и подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:overhead_cost}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:overhead_cost_calc}
  \text{Р}_{\text{н}} =
    \frac{ \num{\totalSalary} \times \num{\overheadCostNormative\%} }
         { \num{100\%} } = 
    \SI{\overheadCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Общая сумма расходов по смете на ПО рассчитывается по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:overall_cost}
  \text{С}_{\text{р}} =
    \text{З}_{\text{о}} +
    \text{З}_{\text{д}} +
    \text{З}_{\text{сз}} +
    %\text{Н}_{\text{е}} +
    \text{М} +
    % \text{Р}_{\text{с}} + % спецоборудование не нужно
    \text{Р}_{\text{м}} +
    \text{Р}_{\text{нк}} +
    \text{П}_{\text{з}} +
    \text{Р}_{\text{н}}\text{\,.}
\end{equation}

Подставляя ранее вычисленные значения в формулу~(\ref{eq:econ:overall_cost}) получаем

\begin{equation}
  \label{eq:econ:overall_cost_calc}
  \text{С}_{\text{р}} = \SI{\overallCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Расходы на сопровождение и адаптацию, которые несет производитель ПО, вычисляются по нормативу от суммы расходов по смете и рассчитываются по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:software_support}
  \text{Р}_{\text{са}} = 
    \frac { \text{С}_{\text{р}} \cdot \text{Н}_{\text{рса}} }
          { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{рса}} $ & норматив расходов на сопровождение и адаптацию ПО,~$ \% $.
\end{explanation}

Приняв значение норматива расходов на сопровождение и адаптацию $ \text{Н}_{\text{рса}} = \num{\supportNormative\%} $ и подставив ранее вычисленные значения в формулу~(\ref{eq:econ:software_support}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:software_support_calc}
  \text{Р}_{\text{са}} = 
    \frac { \num{\overallCost} \times \num{\supportNormative\%} }
          { \num{100\%} } \approx \SI{\softwareSupportCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Полная себестоимость создания ПО включает сумму затрат на разработку, сопровождение и адаптацию и вычисляется по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:base_cost}
  \text{С}_{\text{п}} = \text{С}_{\text{р}} + \text{Р}_{\text{са}} \text{\,.}
\end{equation}

Подставляя известные значения в формулу~(\ref{eq:econ:base_cost}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:base_cost_calc}
  \text{С}_{\text{п}} = \num{\overallCost} + \num{\softwareSupportCost} = \SI{\baseCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}



\subsection{Расчёт экономической эффективности у разработчика}

Важная задача при выборе проекта для финансирования это расчет экономической эффективности проектов и выбор наиболее выгодного проекта.
 
  Оценка коммерческой эффективности проектов ПО предполагает:
  \begin{itemize}
    \item определение расчётного периода и расчётных шагов проекта; 
    \item обоснование цены ПО;
    \item определение денежных потоков с включением всех денежных поступлений по проекту в ходе его осуществления; 
    \item учёт изменения стоимости денег во времени;
    \item оценку затрат и результатов по проекту в соответствии с  принципом <<без проекта>> и <<с проектом>>; 
    \item оценку инфляции и риска;
    \item учёт налогов, сборов, отчислений и льгот, предусмотренных законодательными нормами, действующими в расчётном периоде.
  \end{itemize}

Разрабатываемое ПО является заказным, т.\,е.~разрабатывается для одного заказчика на заказ.
На основании анализа рыночных условий и договоренности с заказчиком об отпускной цене прогнозируемая рентабельность проекта составит~$ \text{У}_{\text{рп}} = \num{\profitability\%} $.
Прибыль рассчитывается по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income}
  \text{П}_{\text{с}} = 
    \frac { \text{С}_{\text{п}} \cdot \text{У}_{\text{рп}} }
          { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{П}_{\text{с}} $ & прибыль от реализации ПО заказчику, \byr; \\
      & $ \text{У}_{\text{рп}} $ & уровень рентабельности ПО,~$ \% $.
\end{explanation}

Подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:income}) получаем прогнозируемую прибыль от реализации ПО
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income_calc}
  \text{П}_{\text{с}} = 
    \frac { \num{\baseCost} \times \num{\profitability\%} }
          { \num{100\%} } 
    \approx \SI{\income}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Прогнозируемая цена ПО без учета налогов включаемых в цену вычисляется по формуле 
\begin{equation}
  \label{eq:econ:estimated_price}
  \text{Ц}_{\text{п}} = \text{С}_{\text{п}} + \text{П}_{\text{с}}  \text{\,.}
\end{equation}

Подставив данные в формулу~(\ref{eq:econ:estimated_price}) получаем цену ПО без налогов
\begin{equation}
  \label{eq:econ:estimated_price_calc}
  \text{Ц}_{\text{п}} = \num{\baseCost}  + \num{\income} = \SI{\estimatedPrice}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Налог на добавленную стоимость рассчитывается по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:nds}
  \text{НДС}_{\text{}} =
    \frac{ \text{Ц}_{\text{п}} \cdot \text{Н}_{\text{дс}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{дс}} $ & норматив НДС,~$\%$.
\end{explanation}

Норматив НДС составляет $ \text{Н}_{\text{дс}} = \num{\ndsNormative\%} $, подставляя известные значения в формулу~(\ref{eq:econ:nds}) получаем
\begin{equation}
  \text{НДС} =
    \frac { \num{\estimatedPrice} \times \num{\ndsNormative\%} }
          { \num{100\% }} 
    \approx \SI{\nds}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Расчет прогнозируемой отпускной цены осуществляется по формуле 
\begin{equation}
  \label{eq:econ:selling_price}
  \text{Ц}_{\text{о}} = \text{Ц}_{\text{п}} + \text{НДС} \text{\,.}
\end{equation}

Подставляя известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:selling_price}) получаем прогнозируемую отпускную цену
\begin{equation}
  \label{eq:econ:selling_price_calc}
  \text{Ц}_{\text{о}} = \num{\estimatedPrice} + \num{\nds} \approx \SI{\sellingPrice}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}


Чистую прибыль от реализации проекта можно рассчитать по формуле
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income_with_taxes}
  \text{П}_\text{ч} = 
    \text{П}_\text{c} \cdot
    \left(1 - \frac{ \text{Н}_\text{п} }{ \num{100\%} } \right) \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{п}} $ & величина налога на прибыль,~$\%$.
\end{explanation}

Приняв значение налога на прибыль $ \text{Н}_{\text{н}} = \num{\taxForIncome\%} $ и подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:income_with_taxes}) получаем чистую прибыль
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income_with_taxes_calc}
  \text{П}_\text{ч} = 
    \num{\income} \times \left( 1 - \frac{\num{\taxForIncome\%}}{100\%} \right) = \SI{\incomeWithTaxes}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Программное обеспечение разрабатывалось для одного заказчика в связи с этим экономическим эффектом разработчика будет являться чистая прибыль от реализации~$ \text{П}_\text{ч} $.
Рассчитанные данные приведены в таблице~\ref{table:econ:calculated_data}.
Таким образом было произведено технико"=экономическое обоснование разрабатываемого проекта, составлена смета затрат и рассчитана прогнозируемая прибыль, и показана экономическая целесообразность разработки.

\addtable{Рассчитанные данные}{table:econ:calculated_data}{
	| >{\raggedright}m{0.60\textwidth} 
	| >{\centering}m{0.17\textwidth} 
	| >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}|
}{
	\hline
    {\begin{center}
      Наименование
    \end{center} } & Условное обозначение & Значение \\
}{
	\hline
    Нормативная трудоемкость, чел.$/$дн. & $ \text{Т}_\text{н} $ & \num{\normativeManDays} \\

    \hline
    Общая трудоемкость разработки, чел.$/$дн. & $ \text{Т}_\text{о} $ & \num{\adjustedManDays} \\

    \hline
    Численность исполнителей, чел. & $ \text{Ч}_\text{р} $ & \num{\requiredNumberOfProgrammers} \\

    \hline
    Часовая тарифная ставка программиста \Rmnum{1}-разряда, \byr{}$/$ч. & $ \text{Т}_{\text{ч}}^{\text{прогр. \Rmnum{1}-разр.}} $ & \num{\salaryPerHourFst} \\

    \hline
    Часовая тарифная ставка ведущего программиста, \byr{}$/$ч. & $ \text{Т}_{\text{ч}}^{\text{вед. прогр.}} $ & \num{\salaryPerHourSnd} \\

    \hline
    Основная заработная плата, \byr{} & $ \text{З}_\text{о} $ & \num{\totalSalary} \\

    \hline
    Дополнительная заработная плата, \byr{} & $ \text{З}_\text{д}$ & \num{\additionalSalary} \\

    \hline
    Отчисления в фонд социальной защиты, \byr{} & $ \text{З}_\text{сз} $ & \num{\socialProtectionCost} \\

    \hline
    Затраты на материалы, \byr{} & $ \text{М} $ & \num{\stuffCost} \\

    \hline
    Расходы на машинное время, \byr{} & $ \text{Р}_\text{м} $ & \num{\machineTimeCost} \\

    \hline
    Расходы на командировки, \byr{} & $ \text{Р}_\text{к} $ & \num{\businessTripCost} \\

    \hline
    Прочие затраты, \byr{} & $ \text{П}_\text{з} $ & \num{\otherCost} \\

    \hline
    Накладные расходы, \byr{} & $ \text{Р}_\text{н} $ & \num{\overheadCost} \\

    \hline
    Общая сумма расходов по смете, \byr{} & $ \text{С}_\text{р} $ & \num{\overallCost} \\

    \hline
    Расходы на сопровождение и адаптацию, \byr{} & $ \text{Р}_\text{са} $ & \num{\softwareSupportCost} \\

    \hline
    Полная себестоимость, \byr{} & $ \text{С}_\text{п} $ & \num{\baseCost} \\

    \hline
    Прогнозируемая прибыль, \byr{} & $ \text{П}_\text{с} $ & \num{\income} \\

    \hline
    НДС, \byr{} & $ \text{НДС} $ & \num{\nds} \\

    \hline
    Прогнозируемая отпускная цена ПО, \byr{} & $ \text{Ц}_\text{о} $ & \num{\sellingPrice} \\

    \hline
    Чистая прибыль, \byr{} & $ \text{П}_\text{ч} $ & 12089372 \\

    \hline
}
\clearpage